# Критические технологии
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Качество](qm.md), **[КТЕХ](kt.md)**, [Риск](qm.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Критические технологии (КТ, КТЕХ)** — русскоязычный термин. **Key technologies (KT)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Критические технологии (КТ)**, англ **Key technologies** — перечень технологических направлений и разработок, которые поддерживает правительство страны в интересах экономического и военного первенства.  
**Критические технологии** в рамках НИОКР — это перечень технологических направлений и разработок, которые должны быть реализованы в рамках данной [R&D](rnd.md) для успешного выполнения целевой задачи.



## История понятия
Понятие критические или ключевые технологии (key technologies) впервые появилось в США в 1960‑х годах. Так назвали перечень технологических направлений и разработок, которые в первую очередь поддерживало правительство США в интересах экономического и военного первенства. Их отбирали на основе сложной и многоступенчатой процедуры, включавшей экспертизу каждого пункта перечня финансистами и учёными, политиками, бизнесменами, аналитиками, представителями Пентагона и ЦРУ, конгрессменами и сенаторами.

Ни одно государство, каким бы богатым оно ни было, не в состоянии развивать исследования и разработки по всем без исключения направлениям. Важнейшим условием реализации эффективной государственной научно‑технической политики является концентрация научного потенциала, финансовых и материальных ресурсов на приоритетных направлениях развития науки и техники.

Под приоритетными направлениями развития науки и техники понимаются основные области исследований и разработок, реализация которых должна обеспечить значительный вклад в социальное, научно‑техническое и промышленное развитие страны и в достижение за счёт этого национальных социально‑экономических целей. В каждом из приоритетных направлений развития науки и техники можно выделить более конкретные прикладные направления, называемые критическими технологиями.

Критические технологии носят межотраслевой характер, создают существенные предпосылки для развития стратегических технологических областей исследований и разработок и дают в совокупности главный вклад в решение ключевых проблем реализации приоритетных направлений развития науки и технологии.

Выбор критических технологий происходит с учётом прогноза наиболее перспективных направлений науки и техники для достижения максимальной отдачи в области инновационной сферы. Приоритетные направления развития науки,технологий и техники в России и перечень критических технологий России впервые были сформированы в 1996 г при участии сотен экспертов‑представителей академической, вузовской и отраслевой науки, а также промышленности. Выбор и уточнение приоритетов — динамичный, живой процесс, что обусловлено самой спецификой науки и технологий. Поэтому их своевременному пересмотру уделяется постоянное внимание



## Перечень КТ РФ
**Перечень критических технологий Российской Федерации** — один из основных инструментов государственной политики Российской Федерации в области развития отечественной науки и технологий.

Перечень критических технологий Российской Федерации утверждается в соответствии с поручением Президента Российской Федерации от 17 апреля 2003 года № Пр‑655 о корректировке приоритетных направлений развития науки, технологий и техники в Российской Федерации и перечня критических технологий Российской Федерации решениями Президента по представлению Правительства не реже одного раза в 4 года.

Одновременно утверждаются Приоритетные направления развития науки, технологий и техники в Российской Федерации.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Качество:`**<br> [Bus factor](bus_factor.md) ~~ [Way](faq.md) ~~ [АВПКО](fmeca.md) ~~ [Авторский надзор](des_spv.md) ~~ [Бережливое производство](lean_man.md) ~~ [Валидация, верификация](vnv.md) ~~ [Класс чистоты](clean_lvl.md) ~~ [Конструктивное совершенство](con_vel.md) ~~ [Крит. технологии](kt.md) ~~ [Крит. элементы](sens_elem.md) ~~ [Метрология](metrology.md) ~~ [Надёжность](qm.md) ~~ [Нештатная ситуация](emergency.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [Ошибки](faq.md) ~~ [Система менеджмента качества](qms.md) ~~ [УГТ](trl.md)/[TRL](trl.md)|
|**`Критические технологии:`**<br> [Критичные элементы](sens_elem.md)|

1. Docs:
   1. [Критические технологии ❐](f/kt/key_technologies_2015.djvu) (УГАТУ, 2015)
1. <https://ru.wikipedia.org/wiki/Перечень_критических_технологий_Российской_Федерации>
1. <http://studopedia.org/9-86592.html>


## The End

end of file
